<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Recruits on Turku Data Science Group</title><link>http://datascience.utu.fi/recruit/</link><description>Recent content in Recruits on Turku Data Science Group</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><atom:link href="http://datascience.utu.fi/recruit/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title/><link>http://datascience.utu.fi/recruit/2017-sa-eng/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://datascience.utu.fi/recruit/2017-sa-eng/</guid><description>PhD student position / Project Researcher / Research Assistant Open PhD student position / Project Researcher / Research Assistant in high-throughput biomedical data analysis (Finland / Belgium) 1.7.2017 – 30.6.2019
A position is open for a PhD candidate on high-throughput biomedical data analysis in the research team of Dr. Leo Lahti in University of Turku, Finland. The project provides a unique opportunity to gain widely applicable data analytical skills and make pioneering work in a rapidly emerging, data-intensive biomedical research area; a particular focus of the project is on computational analysis and modeling of the human microbiome and its individuality, dynamics, and function in large population cohorts.</description></item><item><title/><link>http://datascience.utu.fi/recruit/2017-sa-fin/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://datascience.utu.fi/recruit/2017-sa-fin/</guid><description>Tohtorikoulutettava / Projektitutkija / Tutkimusavustaja Haetaan määräaikaiseen työsuhteeseen ajalle 1.7.2017 – 30.6.2019 jatko-opiskelijaa / projektitutkijaa / tutkimusavustajaa biolääketieteellisen data-analyysin alalla (Suomi / Belgia)
Jatko-opiskelupaikka biolääketieteellisen data-analyysin alalla on avoinna Dos. Leo Lahden tutkimusryhmässä (Turun yliopisto, Matematiikan ja tilastotieteen laitos). Hanke tarjoaa erinomaiset mahdollisuudet kartuttaa laajalti sovellettavia data-analyysivalmiuksia sekä uuden tutkimuksen tekemiseen nopeasti kasvavalla tutkimusalalla. Hanke keskittyy ihmiskehon mikrobiekosysteemien laskennalliseen mallitukseen. Rahoittajana on Suomen Akatemia. Suositeltu aloituspäivä on 1.7.2017.
Työnkuva Paikka on suunnattu täysipäiväiseen tutkimukseen ja jatko-opiskeluun ja sisältää tavanomaisen osallistumisen opetus- ja tutkimuksen tukitehtäviin.</description></item></channel></rss>